\chapter{总结与展望}

本章将阐述主要研究结论与相应创新点，分别归纳本文在方法构建、数据产品和科学应用三个层面的主要贡献；在此基础上，从多源高分辨率数据融合、物候与管理过程表达、地表能量平衡机制与效应归因，以及水稻种植区多维环境影响综合评估等方面提出未来研究展望。

\section{主要研究结论与创新点}
本研究以全球长时序逐日水稻种植区遥感提取及其地表降温效应评估为主线，针对全球稻作制度时空差异显著、逐像元水稻生长季难以统一提取，以及水稻种植区地表温度效应缺乏全球尺度量化等问题，开展了逐日水稻种植区遥感提取方法构建、全球长时序逐日水稻种植区数据集研制、全球水稻种植区时空变化分析和地表降温效应评估。研究形成了由 MPD\_DTW 方法、GlobalRice500 数据集及其地表温度效应应用相互衔接的研究链条。本研究的主要研究结论与创新点如下。

\noindent\textbf{（1）构建了面向全球复杂稻作制度的 MPD\_DTW 长时序逐日水稻生长季遥感提取框架。}

针对全球水稻播栽时间差异显著、生长季持续长度不固定、年内种植季次数不同以及部分生长季跨越自然年等问题，本研究将移动物候检测与动态时间规整相结合，构建了以水稻生长季为基本识别对象的 MPD\_DTW 框架。
MPD 模块依据逐日 NDVI--LSWI 时间序列中的早期水分信号、植被生长过程和成熟收获后的绿度衰退特征，动态识别候选生长季；DTW 模块进一步度量候选生长季 NDVI 曲线与区域标准水稻曲线之间的形态相似性，从多个候选生长季中确定更符合完整水稻生长过程的时间区间。通过沿连续时间轴推进候选生长季检索与判别，该框架能够在统一逻辑下提取单季、双季和多季水稻，并处理错季种植和跨年生长季。
全球 9 个典型稻作参考区域的验证结果表明，GlobalRice500 的总体精度为 88.85\%--99.60\%，F1 值以及用户精度和生产者精度在多数区域保持较为协调的表现，说明 MPD\_DTW 对不同气候背景、田块形态和复种制度具有较好的跨区域适用性。

MPD\_DTW 将候选生长季边界动态生成与完整生长过程形态判别组织为连续耦合的提取流程。相较于以往依据自然年切片、固定月份窗口或区域平均作物历开展水稻制图的方法，该框架将水稻遥感提取对象由年度静态类别拓展为连续时间轴上的完整水稻生长季过程，使时间识别边界能够随像元自身时序变化而调整。该方法在保留水稻物候特征可解释性的同时，引入了对播栽时相偏移和生长季长度差异的弹性匹配能力，为全球复杂稻作制度下长期连续水稻遥感提取提供了统一的方法框架，也可为其他具有明确生育阶段和季节性曲线结构的作物动态监测提供参考。

\noindent\textbf{（2）构建了 2001--2022 年全球 500~m 日尺度水稻种植区数据集 GlobalRice500，并揭示了 21 世纪以来全球水稻种植区面积的变化特征。}

利用 MPD\_DTW 框架，本研究构建了覆盖 2001--2022 年的 GlobalRice500 数据集。该数据集以逐像元水稻生长季为基本记录单元，能够在逐日时间轴上表达每一季水稻的发生范围与持续区间。
与 FAO 国家尺度统计面积的对比表明，在覆盖 113 个国家的国家--年份比较中，基于 GlobalRice500 统计得到的水稻种植区面积与 FAO 统计资料保持较高一致性，说明该数据集既能够表达水稻种植区的空间分布，也能够在大尺度聚合后保持长期面积变化的一致性。
基于 GlobalRice500 的统计分析表明，2001--2022 年全球水稻种植区面积总体呈波动上升趋势，由约 1.38 亿公顷增加至约 1.59 亿公顷，净增加超过 2100 万公顷。亚洲长期占全球水稻种植区面积的 85\% 以上，非洲面积增长最快。国家尺度上，印度和中国仍构成全球水稻收获面积的主要存量核心；印度、泰国、尼日利亚、柬埔寨和中国是全球面积净增长的主要驱动国，而巴西、印度尼西亚、越南和美国则表现为不同程度的负贡献。%总体上，全球水稻收获面积变化呈现传统主产国主体地位相对稳定、部分新兴产稻区贡献增强的区域分异。

GlobalRice500 将水稻空间范围和时间过程统一到同一数据表达中，在全球覆盖范围、长期连续性、空间表达能力和时间精度之间形成了平衡。
相较于主要表征基准年面积、年度静态分布或区域平均作物历的已有产品，GlobalRice500 在刻画水稻种植区空间分布及其长期变化的基础上，进一步提供逐像元、逐季的生长季起始日、结束日和年内种植季次数，实现了水稻空间分布和时间过程的统一表达。
该数据组织方式将全球水稻种植区提取由年度静态类别分析拓展至生长季过程分析，并为水稻种植灌溉用水、温室气体排放、作物生产及地表温度效应等研究提供相互匹配的空间范围和时间边界。

\noindent\textbf{（3）量化了全球水稻种植区在水稻生长季内的地表降温效应，并揭示了其昼夜差异、生长季动态及空间分布特征。}

本研究利用 GlobalRice500 提供的逐日水稻种植区信息，结合 2003--2020 年全球日尺度 LST 数据，构建了水稻种植区与邻近非水稻种植区的匹配对照框架，将水稻生长季内非水稻种植区与水稻种植区之间的 LST 差值定义为 $\Delta \mathrm{LST}$。非水稻种植区样本按照耕地属性、空间距离、高程差和样本数量等条件筛选，尽可能将比较对象置于相近的局地环境背景中。
结果表明，全球水稻种植区在生长季日间普遍表现出相对于邻近非水稻耕地的低温特征，2003--2020 年日间 $\Delta \mathrm{LST}$ 的年均值范围为 0.21--0.27~$^{\circ}\mathrm{C}$，各年份 95\% 置信区间均高于零；夜间 $\Delta \mathrm{LST}$ 仅为约 0.008--0.022~$^{\circ}\mathrm{C}$，总体接近零，呈现出明显的昼夜差异。
不同气候区的日间平均 $\Delta \mathrm{LST}$ 均为正值，其中干旱气候区最高，约为 0.47~$^{\circ}\mathrm{C}$，雪气候区次之，暖温带和赤道气候区相对较弱，说明水稻种植区与背景非水稻农田之间的温度差异可能受到区域水分限制、能量条件和农田管理背景共同调节。
沿生长季日序，日间 $\Delta \mathrm{LST}$ 呈先增强后减弱的倒 V 型变化，并在 DOS 60--100 附近达到较高水平，与水稻冠层快速发育和蒸散发增强阶段具有物理一致性。
此外，本研究分析了水稻种植区降温效应的空间结构特征。
十公里网格内水稻种植区比例与日间 $\Delta \mathrm{LST}$ 呈正相关，水稻比例每增加 1\%，日间 $\Delta \mathrm{LST}$ 在统计上平均增加约 0.0014~$^{\circ}\mathrm{C}$。
当水稻种植区规模由约 $0.5~\mathrm{km}\times0.5~\mathrm{km}$ 增至约 $5.5~\mathrm{km}\times5.5~\mathrm{km}$ 时，日间平均 $\Delta \mathrm{LST}$ 由约 0.13~$^{\circ}\mathrm{C}$ 增至约 0.43~$^{\circ}\mathrm{C}$，较大连片水稻种植区在生长季旺盛阶段的峰值可达约 0.69~$^{\circ}\mathrm{C}$。
非水稻耕地梯度环带分析显示，邻近水稻种植区边界的非水稻耕地地表温度相对较低，随距离增加，其地表温度上升并逐渐趋稳，说明水稻种植区低温信号可能延伸至邻近非水稻耕地。

本研究将遥感提取的逐日水稻种植区用于地表温度效应评估，使不同纬度、不同播栽时间和不同复种制度下的 LST 比较能够在各自水稻生长季时间边界内进行，减少固定月份窗口或区域平均作物历造成的时间错配。在统一指标、统一时间基准和匹配对照条件下，研究由全球平均温度差异进一步拓展至昼夜差异、气候区差异、生长季变化、水稻比例、连片程度和边界邻近关系等多个维度，建立了由作物遥感过程信息支撑农业地表生物物理效应评估的分析路径。
该结果补充了水稻种植区气候影响研究中长期侧重甲烷排放的认识，表明水稻种植区还能够通过田面水、湿润土壤、冠层蒸腾和地表能量分配改变局地地表热状态。

综上所述，本研究建立了“逐日水稻种植区提取方法 → 全球长时序逐日水稻种植区数据集 → 全球水稻种植区地表温度响应评估”的完整研究链路。
MPD\_DTW 提供了适应复杂稻作时序的长时序逐日水稻种植区遥感提取方法，GlobalRice500 将该方法转化为全球长期连续的逐日水稻种植区时空信息，地表降温效应研究则进一步展示了该数据集在农业土地系统环境效应分析中的科学价值。

% \section{创新点}

% 本文的创新体现在方法构建、数据产品和科学应用三个相互衔接、层层递进的方面。
% MPD\_DTW 通用水稻识别框架解决了全球复杂稻作制度下水稻真实生长季难以统一识别的问题，
% GlobalRice500 数据集将该识别能力转化为长期、连续、可复用的全球逐日水稻种植区数据产品，
% 水稻种植区降温效应分析进一步揭示了水稻种植区对地表热环境的生物物理调节作用。
% 三者共同构成了从作物遥感制图到水稻种植区地表气候效应评估的完整研究链条。

% 第一，本研究提出了面向全球复杂稻作制度的通用长时序逐日水稻种植区遥感提取方法范式。
% 传统水稻遥感制图通常以年度土地覆盖类别或固定物候窗口为基本对象，难以适应全球水稻播栽期漂移、生长季长度差异、多熟制和跨年生长季等复杂情景。
% 本文将水稻遥感提取对象由“某年是否为水稻”推进为“连续时间轴上每一次水稻生长季是否发生”，并通过移动物候检测动态确定候选水稻生长季边界，再利用动态时间规整判别完整水稻生长过程。
% 这一范式使水稻制图从静态类别识别转向具有物候边界和过程含义的生长季识别，增强了方法在跨气候区、跨种植制度和长期时间序列中的解释性与可迁移性，也为其他具有明确生育阶段的作物动态监测提供了方法参考。

% 第二，本研究构建了兼具全球覆盖、长期连续、500 m 空间分辨率和逐日时间分辨率的 GlobalRice500 数据集。
% 已有全球或大区域水稻产品多在空间覆盖范围、空间分辨率、时间跨度和时间分辨率之间进行权衡，难以满足长时序逐日水稻种植区监测及其环境效应评估的需求。
% GlobalRice500 将水稻空间范围和生长季过程信息统一到同一数据体系中，使水稻遥感产品由年度面积或静态分布表达拓展至“空间范围—生长季过程”耦合表达。 %，从年度静态分布图拓展为过程型遥感产品。
% 该数据结构不只是提高水稻面积统计的时间连续性，更为农业水文、蒸散发、温室气体排放和地表温度效应等过程研究提供了与实际水稻生长季一致的时间窗口和空间边界。
% GlobalRice500 将全球水稻制图成果转化为可支撑土地系统过程分析的数据基础。

% 第三，本研究在全球尺度上系统量化了水稻种植区地表生物物理降温效应，推进了对水稻生态系统气候效应的综合认识，建立了由作物遥感过程信息支撑地表气候效应评估的分析范式。
% 已有水稻种植区气候效应研究长期偏重甲烷排放等生物地球化学过程，而对水稻种植区通过水分管理、冠层发育和能量分配调节地表热环境的生物物理效应缺乏全球尺度系统认识。
% 本研究利用 GlobalRice500 提供的逐日水稻生长季信息，构建了水稻种植区与邻近非水稻耕地的时空匹配对照框架，使地表温度比较从固定月份或区域平均作物历约束推进到生长季时间窗口约束。
% % 降低了以往研究使用固定月份窗口在跨气候区、多熟制和错季种植条件下造成的时间错配。
% 在统一指标、统一时空基准下，本研究揭示了全球水稻种植区日间地表降温的空间格局、昼夜不对称性、气候分区差异、生长季动态、景观结构调控和边界外溢特征。
% 该发现推动水稻种植区气候效应研究由单一温室气体视角拓展到生物地球化学与地表生物物理过程并重的综合认识，为在粮食生产、水资源消耗、温室气体排放和局地热环境调节之间综合评估水稻种植区可持续管理提供了新的科学证据。


\section{研究展望}

本研究在全球长时序逐日水稻种植区遥感提取与地表降温效应评估方面取得了一定进展，但仍受到遥感数据空间分辨率、物候与田间管理过程表达能力、地表能量通量观测条件以及不同环境效应评价尺度和指标体系差异等因素的制约。未来研究需要进一步融合多源中高分辨率遥感观测，提高全球水稻种植区及其生长季过程的空间表达能力；深化对关键物候阶段和田间水分管理过程的遥感反演；结合能量通量观测、近地气象观测与过程模型，加强水稻种植区地表降温机制及其因果归因研究；并在统一时空基准和明确评价边界的基础上，综合评估水稻种植对粮食生产、水资源利用、温室气体排放和局地热环境的影响。

% 提高空间分辨率、云雨适应性
第一，融合多源遥感数据，发展兼具高空间分辨率、长期时序一致性和跨气候区适用性的全球水稻产品。
GlobalRice500 在全球覆盖、长期连续和逐日时间分辨率方面具有优势，但 500 m 空间分辨率仍会限制小田块、梯田化稻区、村落--农田镶嵌区和高度破碎农业景观的精细刻画。未来可以融合 Sentinel-1、Sentinel-2 与 Landsat 等多源卫星数据，发展 10--30 m 空间分辨率、逐日或近逐日水稻数据。Sentinel-1 SAR 可补充云雨条件下的水分状态和冠层结构信息，Sentinel-2 与 Landsat 光学时序则能够提供更精细的地块边界特征。通过多源时序融合、时空数据同化或深度学习重建，可在提高空间分辨率的同时保持生长季时间信息的连续性。
然而，要在全球尺度上兼顾高空间分辨率、近逐日时间表达和长期序列可比性，仍需重点解决跨传感器辐射响应与观测几何差异、SAR 与光学信号的物理对应关系、持续云雨条件下的时序缺口重建、不同空间分辨率之间的尺度转换，以及高分辨率结果与长期 MODIS 序列之间的一致性等问题。
与此同时，应进一步建设覆盖不同洲、不同稻作制度和不同田块尺度的独立验证样本，并为产品提供像元级质量标识和不确定性信息，使高分辨率水稻产品不仅具有更精细的空间表达，也具备可评价、可比较和可持续更新的质量体系。

第二，拓展水稻生育过程与田间水分管理过程的遥感表达，构建多维过程信息集成的全球水稻数据产品。
%水稻生育过程
当前 GlobalRice500 主要提供逐日水稻种植区空间分布信息，未来可进一步提取移栽或返青、分蘖、拔节、抽穗、灌浆、成熟和收获等关键物候节点，并形成生长季长度、物候阶段持续时间、复种强度及相邻种植季衔接关系等过程变量。关键物候阶段的引入有助于更准确地匹配水稻产量形成、蒸散发、灌溉需水、甲烷排放和地表温度响应的季内变化，推动水稻遥感产品向生育过程精细刻画拓展。
%田间管理过程
在水稻生育过程信息提取的基础上，还应加强田间水分管理方式及其变化的遥感监测。未来可综合利用 SAR 后向散射、光学水分指数、土壤湿度、地形水文条件、灌溉设施和区域农事资料等多源信息，区分连续淹水、间歇灌溉、雨养低地稻、旱直播和收获前排水等主要水分管理模式，并估计淹水持续时间、排水频次和田间水分状态转换过程。%相关研究需要重点分离作物冠层生长、田面水变化、土壤湿度和观测几何对光学与微波时序信号的共同影响，提高水分管理信息提取的可靠性。
通过集成水稻空间分布、生育过程和田间水分管理信息，可进一步构建面向完整种植过程的全球水稻数据产品，为分析水稻生产、水资源利用、温室气体排放和地表热环境之间的过程联系提供更加完整的时空信息。

第三，强化水稻种植区地表降温机制解析与因果归因。
%不足
本研究主要依据水稻种植区与邻近非水稻耕地之间的地表温度差异，结合水稻物候过程和空间分布特征，分析蒸散发增强、显热通量减弱和地表热储存差异等可能机制，但尚未直接量化田面水蒸发、湿润土壤蒸发、冠层蒸腾、显热通量和土壤热通量对地表温度变化的相对贡献。
%机制解析
未来可结合涡度相关通量观测、田间辐射与能量通量观测、高时间分辨率热红外遥感、蒸散发数据、田间水分管理记录和陆面过程模型，建立水分管理、冠层发育、能量分配与地表温度响应之间的过程联系。在多源观测与模型约束下，可进一步检验不同气候区、生长阶段和水稻种植区连片程度下主导降温过程的差异，并量化各能量分量对 $\Delta \mathrm{LST}$ 的相对贡献。
%归因
与此同时，水稻种植区与邻近非水稻农田之间仍可能存在作物类型、土壤属性、灌溉条件、播栽时间和局地气象背景等残余差异。未来可采用更加严格的样本匹配设计，并结合面板数据模型、准实验方法和因果推断框架，进一步区分水稻种植本身与其他环境因素对地表温度差异的影响，提高地表降温效应归因的可靠性。

第四，开展水稻种植多维环境效应的综合评估与管理优化。
%多维环境效应的综合评估
水稻种植同时影响粮食生产、水资源利用、温室气体排放和局地地表热环境。未来可将高时空分辨率水稻数据与作物生长模型、水文模型、生物地球化学模型、陆面过程模型及区域气候模式相结合，构建涵盖作物产量、灌溉用水、温室气体排放和生物物理气候效应的综合评估框架，从而系统刻画水稻种植在生产、资源和环境维度上的多重影响。
%双重气候效应的综合评估
水稻种植通过蒸散发增强和地表能量分配变化产生的局地地表降温效应，与甲烷排放引起的温室气体增温效应，在作用机制、空间范围、持续时间和评价指标上存在显著差异，不能直接进行数值抵消。未来需要在明确评价对象、时空尺度和系统边界的基础上，建立局地地表温度响应、地表能量变化、温室气体排放和辐射强迫之间的尺度衔接与指标转换方法，在统一框架下综合分析水稻种植的生物物理效应与生物地球化学效应。
%管理优化
在此基础上，可进一步设置复种制度调整、水分管理优化和种植区空间配置变化等管理情景，综合评估其对粮食产量、灌溉用水、温室气体排放和局地热环境的影响，识别不同管理措施产生的协同效益与环境权衡。通过多目标比较与区域适宜性分析，可为兼顾粮食安全、水资源可持续利用、气候减缓与气候适应的水稻生产管理提供科学依据。

综上所述，未来全球水稻研究应进一步提高水稻种植区遥感监测的空间精细程度，深化对关键物候阶段和田间水分管理过程的刻画，加强地表温度效应的机制解析与因果归因，并推进粮食生产、水资源利用、温室气体排放和局地热环境效应的综合评估。通过统筹水稻空间分布、生育过程、田间管理及其资源环境效应，推动全球水稻遥感研究由种植区分布制图拓展至农业土地系统过程监测与多维效应评估，为全球变化背景下水稻生产系统的可持续管理提供更加系统的方法支撑、数据基础和科学依据。